\chapter{Strategier och lösningar för hållbar resursanvänding}

Centrala lärandemål i denna del av kursen är:
\begin{itemize}
\item att kunna redogöra för dematerialisering, transmaterialisering, samt andra generella strategier för att människans resursanvändning ska bli mer hållbar.
\item att förstå och kunna redogöra för begränsningar och möjligheter vad gäller att på global nivå öka produktionen i jordbrukets växtodling och animalieproduktion, samt skogsbrukets virkesproduktion.
\item att kunna redogöra för olika strategiska alternativ för att åstadkomma hållbara mat- och fibersystem.
\item att förstå och kunna redogöra för begränsningar och möjligheter för att öka den globala energitillförseln.
\item att kunna redogöra för olika strategiska alternativ för att åstadkomma hållbara energi- och transportsystem, samt vilka nyckelteknologier/system som är centrala i dessa strategier.
\item att känna till centrala typer av styrmedel och policyåtgärder för hållbara energisystem, samt viktiga exempel på existerande styrmedel i energi- och transportsektorerna
\item att känna till hur olika nyckelteknologier (bl.a.\ solceller, CO2-avskiljning) för en hållbar tillförsel av energi fungerar och kunna redogöra för vilka egenskaper som gör dessa till nyckelteknologier.
\item att förstå och kunna redogöra för begränsningar och möjligheter för att åstadkomma hållbara materialsystem, med särskild fokus på metaller och kemikalier.
\end{itemize}

\section{Generlla begrepp}
\begin{description}
\item[Transmatialsering] Materialsubstitution (t ex toxiska med icke-toxiska), ”end-of-pipe”-rening (t ex katalysatorer)
\item[Dematrialisering:] Effektiv matrial-/energianvänding, återvinning, återanväning, längre livslängd.
\item[Struktrella färändringar] Ändrade konsumtionsmönster, ändrade produktionsstrukturer
\end{description}

\section{Mat- och fibersystem}

\subsection{Hållbarhetsaspekter}
\subsubsection{Socio-ekonomiska aspekter:}
\begin{itemize}
\item \textbf{960 miljoner undernärda}; kraftigt \textbf{ökande efterfrågan} på mat, framför allt animalier, i utvecklingsländer
\end{itemize}
\subsubsection{Resursbas:}
\begin{itemize}
\item Degradering (minskad bördighet) av \textbf{mark} genom erosion, försaltning, etc
\item Uttömning av \textbf{sötvattensresurser} för bevattning
\end{itemize}
\subsubsection{Ekosystemeffekter:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Minskad biodiversitet} genom exploatering av naturliga ekosystem för åker- och betesmark
\item \textbf{Växthuseffekt} genom utsläpp av koldioxid (\gls{CO2}: markexploatering, etc), metan (\gls{CH4}: idisslare, gödsel), dikväveoxid (\gls{N2O}: gödsel, kvävefixerande växter)
\item \textbf{Övergödning} genom utsläpp av nitrat \& ammoniak (\gls{NO3} \& \gls{NH3}: gödsel, kvävefixerande växter), fosfor (\gls{P}: gödsel)
\item Överuttag och avledning av \textbf{sötvatten} för bevattning
\end{itemize}

\subsection{Strategier för hållbara matsystem och jordbruk}
\renewcommand{\theenumi}{\Roman{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Begränsa den ökande efterfrågan} av mark och grödor för mat:
\begin{itemize}
\item hålla nere konsumtionen av animalier, främst för idisslarkött
\item öka foderomvandlingseffektiviteten i animalieproduktionen
\item använda redan producerad biomassa och mat effektivare (minska svinn etc)
\end{itemize}
\item För att undvika exploatering av naturliga ekosystem bör ökad produktion
av grödor ske genom \textbf{ökad avkastning per ha}, inte ökad areaexpansion:
\begin{itemize}
\item öka den genetiskt betingade avkastningspotentialen (växtförädling)
\item uppnå högre andel av genetiska avkastningspot.\ (mer gödsling, bevattn.\ etc)
\item förbättra markkvalitet och bördighet (öka mängden organiskt material, etc)
\end{itemize}
\item Ökad avkastning per ha måste kombineras med metoder för att \textbf{begränsa utsläpp} och \textbf{upprätthålla resursbasen}:
\begin{itemize}
\item ökad effektivitet i anv.\ av gödsel, bevattning och pesticider, genom bättre matchning i tid och rum till grödornas faktiska behov
\item markkonservering genom bl a mindre jordbearbetning
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Strategier för hållbara fibersystem och skogsbruk}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Begränsa det ökande behovet} av mark, ved och annan fiber för papper, virke:
\begin{itemize}
\item öka användningen av \textbf{vedrestföden} från sågverk etc som råvara för pappersproduktion (störst potential i u-länder)
\item öka \textbf{processverkningsgrader} (mängd papper/sågat virke/plywood per råvara) i sågverk och pappersbruk (störst potential i u-länder)
\item öka \textbf{pappersåtervinningen} (stor potential i både i- och u-länder)
\item håll nere konsumtionen av vedbaserade produkter
\end{itemize}
\item För att kunna \textbf{skydda orörda, naturliga skogar} med hög biodiversitet bör strategier för att öka produktionen av fiber inrymma:
\begin{itemize}
\item \textbf{öka avkastningen per ha} i skogsområden som redan är exploaterade
\item öka arealen med högavkastande \textbf{trädplantager}
\item öka arealen \textbf{reservat} av orörda skogsområden, där ingen eller mycket begränsad avverkning tillåts
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Energi- och transportsystem}

\subsection{Hållbarhetsaspekter}

\subsubsection{Socio-ekonomiska aspekter:}
\begin{itemize}
\item Starkt \textbf{ökane efterfrågan} på energi i utvecklingsländer; \textbf{tre miljarder} människor utan moderna energibärare (el för belysning, el/gas för matlagning, etc)
\end{itemize}

\subsubsection{Resursbas:}
\begin{itemize}
\item Fossila bränslen och kärnkraft är \textbf{ändliga resurser} (svarar för ca 90\% av världens nuvarande energianvändning; de fossila ca \textbf{85\%})
\end{itemize}

\subsubsection{Ekosystemeffekter:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Växthuseffekt} genom utsläpp av koldioxid från fossila bränslen 
\item \textbf{Försurning} och \textbf{övergödning} genom utsläpp av svavel- och kväveoxider från kraftvärmeverk, motorer etc
\end{itemize}

\subsubsection{Säkerhetsaspekter:}
\begin{itemize}
\item Risk för utsläpp av \textbf{radioaktiva ämnen} (vid olyckor och lagring av reaktoravfall) samt \textbf{kärnvapenspridning} kopplad till användning av kärnkraft
\item Stark koncentration av olje-, gas- och kolresurser till vissa regioner
\end{itemize}

\subsubsection{Resursbas och CO2-utsläppsutrymme för fossila bränslen}
\begin{itemize}
\item Stora lager finns kvar, särskilt av gas och kol. Totala resurser av gas räcker ca 500 år, kol ca 1800 år (med nuv. anv.)
\item  Men: Om inte koldioxiden fångas in och lagras, är det CO2-utsläppen som begränsar utnyttjandet av resurserna av fossila bränslen, inte att de är ändliga
\item Stor skillnad i CO2-utsläpp per energimängd:
\begin{description}
\item[Kol:] 95 kg CO2/GJ
\item[Olja:] 75 kg CO2/GJ
\item[Naturgas:] 55 kg CO2/GJ
\end{description}
\(\rightarrow\) Använd naturgas i stället för kol
\end{itemize}

\subsection{Koldioxidneutral energitillförsel}

\subsubsection{Biomassa}

\paragraph{Fördelar}
\begin{itemize}
\item \textbf{Koldioxidneutral} (potentiellt) och \textbf{förnybar} energiresurs
\item Relativt låga kostnader, särskilt jämfört med annan förnybar energi
\item Relativt utspridd resurs (jämfört med t ex olja)
\item Betydande potential i form av restflöden från fiber- och matsystemen
\end{itemize}

\paragraph{Nackdelar}
\begin{itemize}
\item \textbf{Markkrävande}
\item Relativt \textbf{begränsad resursbas} (dvs produktiv mark för odling), och kan inte ensamt stå för världens hela energiförsörjning
\item \textbf{Konkurrerar med} främst \textbf{matproduktion} om åkermark (storskalig anv.\ kan leda till högre matpriser, undanträngning av fattiga bönder)
\item Storskalig odling riskerar orsaka problem motsvarande dem i jord- och skogsbruket (\textbf{avskogning}, minskad biodiversitet, kväveutsläpp, markdegradering etc)
\end{itemize}

\subsubsection{Sol}
\paragraph{Fördelar}
\begin{itemize}
\item \textbf{Koldioxidneutral} och \textbf{förnybar} energiresurs
\item \textbf{Mycket stor} och \textbf{utspridd resursbas} (solinstrålningen till jorden är ca 10000 ggr större än världens energianvändning)
\item Kräver relativt \textbf{små arealer} (jämfört med annan förnybar energi), och improduktiv mark (t ex öknar) eller byggnader kan anv.\ för t ex solceller
\item Inga egentliga utsläpp eller bildning av restprodukter under anv.
\end{itemize}

\paragraph{Nackdelar}
\begin{itemize}
\item Relativt \textbf{höga kostnader} (kan dock förväntas sjunka i takt med ökad användning)
\item \textbf{Intermittent} över dygnet och året, och erfordrar omvandling till lagringsbar energiform (t ex vätgas) om solenergi ska stå för en stor del av energitillförseln
\item Flertalet solcellsmtrl kräver \textbf{sällsynta ämnen} (OBS: gäller inte termiska solkraftverk eller solceller av kristallint kisel)
\end{itemize}

\subsubsection{Fossila bränslen med koldioxidfångning}
% TODO Utvekla texten mer
\paragraph{Fördelar}
\paragraph{Nackdelar}

\subsubsection{Kärnkraft}
% TODO Utvekla texten mer
\paragraph{Fördelar}
\paragraph{Nackdelar}

\subsection{Styrmedel för att minska CO2-utsläpp från energi- och transportsystemen}
\begin{itemize}
\item \textbf{Öka kostnaden för att släppa ut fossil \gls{CO2}} genom \gls{CO2}-skatt och/eller \gls{CO2}-handelssystem med gradvis minskande utsläppstak
\begin{itemize}
	\item Ger kostnadseffektiv minskning av utsläppen; ju bredare tillämpning av skatten och långsiktigare desto bättre
\end{itemize}
\item \textbf{Reglering} av energieffektivitet och \gls{CO2}-utsläpp
\begin{itemize}
	\item \textbf{standarder} på energieffektivitet: viktigt när energi utgör liten del av totalkostn.\ och stora marknadsimperfektioner, t ex byggnader/uppvärmning
\end{itemize}
\item \textbf{Information} om energieffektivitet och \gls{CO2}-utsläpp
\begin{itemize}
	\item \textbf{energimärkning/energideklarationer:} viktigt komplement till prissignaler när energikostnaden utgör liten del av totalkostn.\, t ex elanv.\ hushållsapp.
\end{itemize}
\item Stimulera \textbf{utveckling \& etablering} av \textbf{ny teknik} med långsiktigt stor potential att minska \gls{CO2} (t ex solceller, bränsleceller, vätgastekniker)
\begin{itemize}
	\item stöd till \textbf{forskning \& utveckling}
	\item \textbf{subventioner} för etablering / \textbf{krav} på etablering (t ex gröna elcertifikat)
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Materialsystem och toxiska kemikalier}

\subsection{Hållbarhetsaspekter}

\subsubsection{Resursbas:}
\begin{itemize}
\item Resurserna är i flertalet fall \textbf{ändliga} (metaller, petrokemiska material, fosfor (\gls{P}), kalksten, grus \& sand, etc)
\end{itemize}
\subsubsection{Ekosystemeffekter:}
\begin{itemize}
\item Större risk för negativa effekter i ekosystem och för hälsa om:
\begin{itemize}
\item ämnena är \textbf{toxiska, persistenta} (svårnedbrytbara), \textbf{bioackumulerande} (ansamlas i vävnad), och \textbf{anrikas i ekosystemens näringskedjor} (s.k.\ biomagnifikation)
\item samhällets flöden är stora jämfört med de naturliga flödena (t ex sällsynta metaller)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Strategier för hållbara matrialsystem}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}
\begin{itemize}
\item Dematerialisering
\begin{enumerate}
	\item Använd \textbf{mindre mängd material} för samma tjänst
	\begin{itemize}
	\item t ex miniatyrisering
	\end{itemize}
	\item Förläng \textbf{livslängden} på produkten (eller delar av produkten)
	\begin{itemize}
	\item t ex öka hållbarheten, gör lättare att laga
	\end{itemize}
	\item \textbf{Slutna flöden} i täta materialsystem
	\begin{itemize}
	\item återvinning av material med små (eller inga) förluster
	\item återanvändning
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Transmaterialisering
\begin{enumerate}
	\item Ersätt \textbf{toxiska ämnen} (t ex bromerade flamskyddsmedel, kadmium) med mindre toxiska ämnen
	\item Ersätt \textbf{knappa material} (t ex koppar) med vanligare material
	\item Ersätt \textbf{ej förnyelsebara} material med förnyelsebara material
	\item Utfasade farliga ämnen deponeras i täta och säkra slutförvar/deponier (t ex kvicksilver i bergrunden)
\end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Metoder och vertyg för att analysera och förbättra produkter och industruella processer}
\subsection{Miljöledningssystem}
Miljödelningssystem är en metod för systematisering av miljöarbete, saknar dock absoluta krav. Det finns två olika standard:
\begin{description}
\item[ISO 14001:] Internationell standard för miljöledningssystem 
\item[EMAS:] EU-förordning angående ett frivilligt system för miljöstyrning och miljörevision 
\end{description}

\subsubsection{Fördelar}
\begin{itemize}
\item Miljöarbetet kan integreras i verksamheten på ett systematiskt sätt
\item Tydligt med målsättningar, analys och uppföljning
\item Är ett bevis på att ledning eller liknande anser miljöaspekter vara viktiga att beakta
\item Krav på ständiga förbättringar
\item Underlättar vid genomförande av extra åtgärder
\end{itemize}

\subsubsection{Nackdelar}
\begin{itemize}
\item Saknar absoluta krav på miljöarbetet
\item Ambitionsnivån har stor betydelse för resultatet
\item Reglerar snarare hur miljöarbetet ska gå till än vad det ska leda till
\item Existensen kan tolkas som om företaget har miljöfrågor under kontroll
\item Säger inte om hur miljöanpassad ett företags verksamhet är
\end{itemize}

\subsection{Livscykelanalys}
Verktyg för bedömning av produkts miljöpåverkan genom hela dess livscykel, dvs från råvaruutvinning tll sluthantering.

\subsubsection{Varför?}
\begin{itemize}
\item Bakgrund är miljöhänsyn hos företag och liknande och att denna hänsyn ska leda till handling
\item Öka kunskapen om produkters och produktioners miljöpåverkan
\item Finna de mest förorenande eller resurskrävande stegen så att ”rätt” åtgärder kan vidtas
\item Möjliggöra jämförelser mellan produkter/ioner
\end{itemize}
Kan leda till effektivisering

\subsubsection{Fördelar}
\begin{itemize}
\item Ger en systematisk överblick över ett komplext system
\item Produktperspektiv som är relevant för företag
\item Ger kunskap om mer än företagets del i en produkts livscykel
\item Omfattande kvantitativ analys som ger bra grund vid förbättringar och jämförelser
\item Följer en bestämd procedur
\end{itemize}

\subsubsection{Nackdelar}
\begin{itemize}
\item Resurskrävande
\item Relaterar ej miljöpåverkan till omfattningen av verksamheten
\item Viktningsmetoder kan ge olika resultat och är principiellt tveksamma
\item Strategier för åtgärder saknas och studien i sig är inget kvitto på att lämpliga åtgärder vidtas
\item Risk för endast marginella förändringar av befintlig produktionskedja (ibland bättre att byta)
\item Begränsat tillämpningsområde
\end{itemize}

